\subsection{Soma e Produto por Escalar}

  As operações mais simples com matrizes são
  a \emph{soma de matrizes} e o \emph{produto por escalar}.
  Uma matriz $q \times p$ pode ser multiplicada por um escalar $\alpha \in \reals$,
  e duas matrizes $q \times p$ podem ser somadas
  da mesma forma que vetores são multiplicados por escalar ou somados.
  De fato,
  uma matriz $q \times p$ é como se fosse um vetor de $\reals^{qp}$,
  só que ao invés de escvevermos em uma linha,
  escrevemos em um quadro, que é mais organizado!
  Ou então,
  pode-se pensar na matriz
  $q \times p$ como se fossem $p$ vetores de $\reals^q$.
  Neste caso,
  o \emph{produto por escalar} e a \emph{soma de matrizes}
  correspondem ao \emph{produto por escalar} e à \emph{soma} de cada um dos vetores.
  \begin{align*}
    \alpha
    \matrixrepresentation{\vector{v_1} & \hdots & \vector{v_p}}
    &=
    \matrixrepresentation{\alpha\vector{v_1} & \hdots & \alpha\vector{v_p}}
    \\
    \matrixrepresentation{\vector{v_1} & \hdots & \vector{v_p}}
    +
    \matrixrepresentation{\vector{w_1} & \hdots & \vector{w_p}}
    &=
    \matrixrepresentation{\vector{v_1} + \vector{w_1} & \hdots & \vector{v_p} + \vector{w_p}}
  \end{align*}


  Podemos também,
  entender uma matriz $q \times p$ como sendo um vetor.
  Como se fosse um elemento de $\reals^{qp}$.
  Mas ao invés de escrevermos um linhão comprido,
  escrevemos os números organizados em uma tabela.
  Mas assim como os elementos de $\reals^{qp}$,
  a soma e o produto por escalar são feitos
  entrada por entrada (coordenada a coordenada).

  \begin{example}
    Sejam
    \begin{equation*}
      A
      =
      \matrixrepresentation{23 & 38 \\ 15 & 7}
      \quad\text{e}\quad
      B
      =
      \matrixrepresentation{32 & 55 \\ 52 & 11}.
    \end{equation*}
    Então,
    \begin{equation*}
      A + B
      =
      \matrixrepresentation{55 & 93 \\ 67 & 18}
      \quad\text{e}\quad
      3A
      =
      \matrixrepresentation{69 & 114 \\ 45 & 21}.
    \end{equation*}
  \end{example}
